{
    "questions": [
        {
            "question": "開設 A 油漆行之甲，某日竊取乙之 10 桶油漆，置放於 A 油漆行販售。一個月後，不知情之丙向 甲購買其中7 桶油漆，並將之使用於丙新購買之B 屋牆壁。又經三個月，乙發現甲竊取油漆及將 部分油漆出售給丙，以及丙將該油漆使用於 B 屋牆壁等情事。試問：乙對甲、丙該如何主張權利 ",
            "official_answer": "(一)乙與甲之法律關係： 1.乙得請求甲返還3桶油漆： 按民法（下同）第767條1項前段規定，所有人得請求無權占有返還其所有。查乙為油漆之所有人，而甲 竊取占有，甲並無占有該油漆之權源。現仍有3桶油漆為甲占有中，乙得據此請求返還之。 2.乙得請求甲賠償或償還7桶油漆客觀價額： (1)依第184條1項前段規定，因故意過失不法侵害他人權利者，負損害賠償責任。查甲故意將7桶油漆處分 予丙，並因添附致丙喪失油漆所有權，而受有損害，且甲之行為無阻卻違法事由，故乙得據此請求損 害賠償，即油漆之客觀價額。 (2)又第179條及第181條但書規定，無法律上原因而受有利益，致他方受有損害，應返還其利益。如依其 性質不能返還者，則應償還其價額。查甲未經同意處分乙之油漆而受有價金利益，致乙受有油漆所有 權喪失之損害，因7桶油漆為丙所取得，甲無法返還，是甲依此規定應償還7桶油漆價額予乙。 3.乙得請求甲交付其自丙處所受領之7桶油漆價金： (1)按第177條2項規定，明知他人事務而為自己利益所為管理，是為不法管理。此項情形本屬侵權行為或 不當得利之範疇，然其請求範圍不及於管理人因管理行為所獲致之利益，是本條項規定不法管理準用 適法無因管理之規定，使不法管理所生之利益仍歸諸本人享有，以除去經濟上之誘因而減少不法管理 之發生。 (2)據此，甲明知乙所有7桶油漆是否及如何處分乃乙之事務，卻為自己不法利益出賣處分，因此所獲得之 價金，乙得依上開規定請求交付之。 (二)乙與丙之法律關係： 1.乙得向丙償還7桶油漆價金後主張盜贓物回復請求權： (1)按因盜贓而喪失其占有之物，如現占有人由販賣與其物同種之物之商人，以善意買得者，非償還其支 出之價金，不得回復其物。依該規定回復其物者，自喪失其占有時起，回復其原來之權利，第949、 950條規定甚明。 (2)查乙油漆遭從事販賣油漆之甲竊盜，進而出賣移轉予丙，其處分行為構成118條1項無權處分，丙得依 第801、948條規定取得7桶油漆所有權，惟乙得依上開規定向丙償還油漆價金，而溯及回復其油漆所 有權。 2.丙依第811條規定取得油漆所有權： 次按第811條規定，動產因附合而為不動產之重要成分者，不動產所有人取得動產所有權。雖如前所述， 乙得主張回復油漆所有權，然丙將油漆塗附於自己所有之B屋，兩者非經毀損變更不得分離，堪認屬B屋 之重要成分，故依上規定丙取得油漆所有權。 3.乙得依第816、179條規定請求丙償還7桶油漆之客觀價額： 依816條規定，因第811條等添附規定喪失所有權者，得準用不當得利規定向受益人請求償還價金。據此， 乙因第811條不動產附合而喪失所有權，業如前述，是乙得依第179條規定請求丙償還7桶油漆之客觀價額。 "
        },
        {
            "question": "甲移居美國前，將登記其名下之 A 屋委託好友乙管理。不久，乙死亡，丙見 A 屋長久無人居住而 潛入該屋居住。丙居住 16 年後，甲返國得知丙居住 A 屋，遂請求丙歸還 A 屋，丙則抗辯甲請求 歸還 A 屋之權利已消滅時效完成，而拒絕歸還 A 屋。試問：丙之抗辯是否有理？ ",
            "official_answer": "丙之抗辯無理由： (一)甲得主張所有物返還請求權： 1.按民法（下同）第767條1項前段，所有人得請求無權占有人返還所有物。次按釋字第107號解釋意旨，已 登記不動產之所有物返還請求權無消滅時效規定之適用。 2.經查，A屋登記為甲所有，且已登記不動產無時效取得所有權可言，觀諸第769、770條規定甚明，是縱丙 占有A屋長達16年，甲仍為A屋所有人。又丙未經甲同意而無任何占有本權，是甲得依前揭規定請求返還 A屋，且此項請求權無罹於時效之問題。故就此部分，丙之時效抗辯無理由。 (二)甲不得主張占有物返還請求權： 1.依第962條1項及第963條規定，占有人之占有被侵奪者，得請求返還占有物，此項請求權自侵奪占有發生 後1年間不行使而消滅。又間接占有人之占有是否被侵奪，應就直接占有人決之。 1 2.查甲委任乙管理A屋，甲即藉由委任之占有媒介而為間接占有人。其後，直接占有人乙死亡，而由乙之繼 承人依第947條意旨承繼A屋之占有2。又雖甲乙間委任契約因乙死亡而依第550條本文規定消滅，然於乙 之繼承人交還A屋予甲前，甲仍為A屋之間接占有人。 3.從而，丙於乙死亡後占有A屋，即是對乙之繼承人占有侵奪，是甲得依間接占有人身分請求占有返還，惟 於丙占有發生後已經逾1年，是丙就此部分為時效抗辯，應有理由。 (三)甲得主張侵權行為損害賠償請求權： 1.依第184條1項前段及第197條1項規定，因故意過失不法侵害他人權利者，負損害賠償責任，此項請求權自 行為時起算10年時效。 2.查丙明知A屋為他人不動產而占有使用之，侵害甲之A屋所有權，而受有喪失占有之損害，且無阻卻違法 事由，應負損害賠償責任。至於損害賠償之方法，依第213條1項規定回復原狀，即丙應返還A屋占有於甲， 以回復應有狀態。 3.惟丙之侵權行為於占有之初即已確定，雖丙之占有狀態持續，然時效不因此重新發生或起算3，故應認甲 1 最高法院 102 年度台上字第 1369 號民事判決。 2 臺灣臺中地方法院 100 年度訴字第 2030 號民事判決： 「按繼承人自繼承開始時，除本法另有規定外，承受被 繼承人財產上之一切權利、義務；但權利、義務專屬於被繼承人本身者，不在此限。又占有之繼承人或受讓 人，得就自己之占有或將自己之占有與其前占有人之占有合併，而為主張；合併前占有人之占有而為主張者， 並應承繼其瑕疵。民法第 1148 條第 1 項、第 947 條分別定有明文。次按占有對於物有事實上管領力之一種狀 態，占有人主張時效上之利益，必其占有並未間斷，始得就占有開始之日起連續計算，故後占有人以前占有 人之占有時間合併計算者，亦必後占有人為前占有人之合法繼承人時（包括一般繼承與特定繼承），始得為之 （最高法院 53 年台上字第 2149 號判例參照）。綜合前揭規定及判例意旨，固堪認我國亦肯定占有之繼承性， 然占有之繼承，以被繼承人死亡開始時占有某物為要件，其占有悉依被繼承人死亡時的占有狀態，移轉於繼 承人，繼承人是否知悉在所不問，繼承之占有為一種「對物無事實上管領力的占有」，此種觀念化的占有，因 繼承人取得對該物之事實管領力而現實化，並得變更占有狀態（參見王澤鑑， 《民法物權》 第二冊「用益物權‧ 占有」，三民書局，90 年 9 月增訂版，第 221、222 頁，亦同此旨）。 3 最高法院 106 年度台上字第 187 號民事判決： 「因侵權行為所生之損害賠償請求權，自請求權人知有損害及賠 償義務人時起，二年間不行使而消滅，民法第一百九十七條第一項前段定有明文。所謂知有損害，係指知其 請求之損害內容。加害人侵奪建物事實上處分權之占有，或違反返還占有之作為義務，而構成對於不動產事 實上處分權之不法侵害，被害人如主張其損害為占有本身，而請求加害人返還占有以回復原狀時，因是項損 害於加害人為該侵權行為時，即已確定，自應以請求權人知悉其受該占有損害內容及賠償義務人時，起算其 之損害賠償請求權已罹於10年時效，丙之抗辯有理由。 (四)甲不得主張不當得利請求權： 1.依第179條規定，無法律上原因而受有利益，致他方受有損害，應返還其利益。是否該當上述不當得利之 成立要件，應以「權益歸屬」為判斷標準，亦即倘欠缺法律上原因，而違反權益歸屬對象取得其利益者， 即應對該對象成立不當得利。此項不當得利請求權適用第125條之15年消滅時效。 2.查甲為A屋所有人，其占有利益應歸屬於甲，卻為丙取得占有利益，乃違反權益歸屬秩序，是丙依上規定 應返還A屋之占有。然丙占有A屋逾15年，故就此為時效抗辯亦有理由。 (五)綜上所述，甲仍得行使第767條1項前段之所有物返還請求權，丙之時效抗辯無理由。 "
        },
        {
            "question": "甲因重病而生命垂危，故以錄音方式作成口授遺囑，並指定乙及丙為見證人。甲之配偶已過世， 並生有二子A 及B ，而甲於遺囑中指定 A 應繼分為三分之二，並對其姪子 C 遺贈新臺幣 300 萬元。 三個月後甲病情好轉痊癒，但於口授遺囑完成二年後，甲因車禍死亡。試問：A 及 C 得否依口授 遺囑之內容主張該權利？ ",
            "official_answer": "(一)依民法第1195、1196條規定，遺囑人因生命危急，不能依其他方式為遺囑者，得由遺囑人指定二人以上之見 證人，並口述遺囑意旨、遺囑人姓名及年、月、日，由見證人全體口述遺囑之為真正及見證人姓名，全部 予以錄音，將錄音帶當場密封，並記明年、月、日，由見證人全體在封縫處同行簽名。惟自遺囑人能依其 他方式為遺囑之時起，經過三個月而失其效力。 (二)據此，甲雖於重病之時，以錄音方式並指定見證人作成口授遺囑有效。然甲嗣後好轉痊癒達三個月以上仍未 死亡，堪認甲得如同常人，依自書遺囑、公證遺囑或代筆遺囑等方式作成，故該口授遺囑失效。從而，甲 於2年後死亡，應依第1144條法定應繼分定之，A及C不得依口授遺囑之內容主張權利。 "
        },
        {
            "question": "甲新購買位於 12 層樓之 A 屋，搬家遷入 A 屋時，其支付移機費委託乙將原居住 B 屋之三部冷氣 機移機裝設至A 屋。然而，因乙之助手丙工作疏失而未固定好冷氣機，導致其中一部冷氣機從高 樓掉落而擊中路過之上班族丁，丁當場不治死亡。另一位上班族戊，則因閃避掉落之冷氣機而跌 倒，小腿骨折住院治療一個月，而戊之母親己於此一個月間擔任戊之看護。試問：甲、乙及丙對 此冷氣機掉落事件該如何負責？ ",
            "official_answer": "(一)丙應依第184條1項前段、第192-195條負侵權行為損害賠償責任： 1.責任成立 依第184條1項前段及第197條1項規定，因故意過失不法侵害他人權利者，負損害賠償責任。查丙過失使 冷氣機掉落之行為，侵害丁之生命權及戊之身體權、健康權，致生若干損害，且無阻卻違法事由，丙應 負損賠償責任。 2.責任範圍 (1)丁之部分 查丙不法侵害致丁於死，丙應依第192條規定對因此支出醫療費、增加生活上需要及殯葬費之人負賠 償責任；對於丁負有法定扶養義務之人，亦應賠償其扶養損害。另對丁之父母子女及配偶，亦應依第 時效，尚不得因加害人持續占有，而謂該占有本身之損害亦不斷漸次發生。」194條給付相當之慰撫金。 (2)戊之部分 查丙不法侵害戊之身體健康，除醫療費用外，如戊因骨折而有減損勞動能力，戊應依第193條規定予 賠償。又雖戊未實際支出看護費用，然最高法院認為，親屬看護仍得評價為金錢，且親屬看護不得加 惠於加害人，應認戊仍受有相當於看護費用之損害4，而屬增加生活上需要，丙亦應賠償。此外，戊因 受傷所生之精神痛苦，丙須另依第195條1項規定賠償之。 (二)乙應依第188條、第184條1項前段負雇用人連帶損害賠償責任： 依第188條1項規定，受雇人因執行職務不法侵害他人之權利者，雇用人應與受雇人負連帶損害賠償責任。 查丙為乙之助手，為其提供勞務並受其監督，而屬受雇人。又丙安設冷氣之行為亦為職務本體且為乙所得 預見，應為執行職務無疑。是以，乙應依第188條、第184條1項前段規定與丙負連帶損害賠償責任。 (三)甲依第189條不負損害賠償責任： 1.按承攬工作本身具有相當之獨立性、裁量性，定作人無從控制承攬人之行為，故原則上定作人無須就承 攬人之行為負責。僅於定作人之定作或指示有過失時始應負責，第189條定有明文。次依第191條規定， 工作物所有人就工作物設置或保管欠缺，亦應負推定過失責任。 2.最高法院認為，承攬人執行承攬事項，有其獨立自主之地位，定作人對於承攬人並無監督其完成工作之 權限，縱工作物為土地上之建築物或其他工作物而其所有權屬於定作人，如係因承攬人執行承攬事項而 不法侵害他人權利，似應優先適用第189條規定，而不適用第191條規定。5 3.據上規定及裁判見解，本案乙承攬甲之冷氣安設工作，甲無由監督干涉其工作，且亦無證據證明甲之定 作或指示有何過失，是縱冷氣工作物為甲所有，因此肇生之損害，依第189條本文規定，甲無庸對丁或戊 負損害賠償責任。 4 最高法院 94 年度台上字第 1543 號民事判決：「親屬代為照顧被害人之起居，固係基於親情，但親屬看護所付 出之勞力並非不能評價為金錢，雖因二者身分關係而免除被害人之支付義務，惟此種基於身分關係之恩惠， 自不能加惠於加害人。故由親屬看護時雖無現實看護費之支付，仍應認被害人受有相當於看護費之損害，得 向上訴人請求賠償，始符公平原則。上訴人抗辯被上訴人係由其母照顧，不得請求看護費云云，自不足採。」 5 最高法院 95 年度台上字第 2550 號民事判決： 「承攬人執行承攬事項，有其獨立自主之地位，定作人對於承攬 人並無監督其完成工作之權限，縱工作物為土地上之建築物或其他工作物而其所有權屬於定作人，如係因承 攬人執行承攬事項而不法侵害他人權利，似應優先適用民法第一百八十九條規定，而不適用同法第一百九十 一條規定。」 "
        },
        {
            "question": "甲為 A 保健食品公司代表人，明知由乙所拍攝之小草益生菌膠囊照片及所製成之廣告圖片，均屬 乙享有著作財產權之著作，未經乙之同意或授權，不得重製及公開傳輸。詎甲在公司上網時看到 乙之前開著作，遂加以重製並上傳至 A 公司網站，藉以行銷 A 公司之益生菌產品。甲之住居所在 新竹市，A 公司設在桃園市，乙之住居所在臺中市，乙外出在臺南市上網瀏覽時發現 A 公司盜用 其照片，擬對 A 公司及其負責人甲提出侵害著作權之告訴。請論述： (一)何地之法院對本案有管轄權？ (二)如乙就地向臺南地方檢察署提出告訴，檢察官應如何處理？如檢察官向臺南地方法院起訴， 法院應如何處理？ (三)如乙回到家後才向臺中地方檢察署提出告訴，檢察官應如何處理？如檢察官向臺中地方法院 起訴，法院應如何處理？ ",
            "official_answer": "(一)新竹、桃園及台南地方法院對本案有管轄權 1.本題涉及管轄權認定之問題 (1)案件由犯罪地或被告之住所、居所或所在地之法院管轄，刑事訴訟法（下同）第5條第1項定有明文，而 所謂犯罪地，參照刑法第4條之規定，解釋上自應包括行為地與結果地兩者而言，又於網路揭露不實訊 息而犯罪者，係利用電腦輸入一定之訊息，藉由網路傳遞該訊息，以遂行犯罪，舉凡有網路現代科技化 設備之各個處所，均得收悉其傳播之訊息，範圍幾無遠弗屆，是其犯罪結果發生地，非如傳統一般犯罪， 僅侷限於實際為之特定區域(最高法院109年度臺上字第5703號判決參照)。 (2)按有關網路犯罪管轄權之問題，有別於傳統犯罪地之認定，藉由電腦超越國界快速聯繫之網路系統，產 生新穎之虛擬空間。是故網路犯罪之管轄權問題，即生爭議1： ○ 1 廣義說：單純在網路上設置網頁，提供資訊或廣告，只要某地藉由電腦連繫該網頁，該法院即取得管 轄權，如此幾乎在世界各地均有可能成為犯罪地，此已涉及各國司法審判權之問題，且對當事人及法 院均有不便。 ○ 2 狹義說：強調行為人之住居所或其網頁主機設置之位址等傳統管轄，又過於僵化。 ○ 3 折衷說：依現今各國網路犯罪管轄權之通例，宜採折衷之見解，亦即在尊重刑事訴訟法管轄權之傳統 相關認定，避免當事人及法院之困擾外，尚應斟酌其他具體事件，如設置網頁或電子郵件之主機所在 地、傳輸資料主機放置地及其他有無實際交易地等相關情狀認定之。 2.新竹、桃園及台南地方法院對本案有管轄權 按前述，甲之住居所在新竹市，為被告住居所地，新竹地方法院有管轄權；A公司設在桃園市屬行為地， 新竹地方法院亦有管轄權；另告訴人乙外出在臺南市上網瀏覽時發現Ａ公司盜用其照片，臺南為犯罪結果 地，臺南地方法院亦有管轄權。 (二)檢察官應依法偵查，法院應依法審判 1.檢察官應依法偵查 檢察官因乙告訴後知有犯罪嫌疑者，應即開始偵查；另按第153條規定，檢察官發現應在他地行搜索、扣 押者，該法官或檢察官得轉囑託該地之法官或檢察官。 2.法院應依法審判 按前述，乙外出在臺南市上網瀏覽時發現Ａ公司盜用其照片，臺南為犯罪結果地，臺南地方法院具有管轄 1 參照智慧財產及商業法院 111 年度刑智上易字第 57 號刑事判決。 【高點法律專班】 版權所有，重製必究！ 112 高點司法特考 ‧ 全套詳解  2  權，應依法審判。 (三)檢察官應移送案件，法院應諭知管轄錯誤之判決，並同時諭知移送於管轄法院 1.檢察官應移送案件 按第250條規定，檢察官知有犯罪嫌疑而不屬其管轄或於開始偵查後認為案件不屬其管轄者，應即分別通 知或移送該管檢察官；按前述台中並無管轄權，檢察官應將案件移送至有管轄權之檢察官；臺中地方檢察 署檢察官開始偵查後，可將案件移送有管轄權之地檢署。 2.法院應諭知管轄錯誤之判決，並同時諭知移送於管轄法院 按第304條規定，無管轄權之案件，應諭知管轄錯誤之判決，並同時諭知移送於管轄法院；依前述，臺中 地方法院並無合法管轄權，應諭知管轄錯誤之判決，並同時諭知移送於管轄法院。 "
        },
        {
            "question": "甲在其所經營之「丁丁書店」內，設有限制級書刊專區，在進入專區前有牌示寫著：「限年滿十 八歲以上之會員進入」，專區書架上有部分漫畫書以透明塑膠封套套住，不讓人翻閱，封套上均 貼有「限制，未滿十八歲之人不得租買」之字樣。某日有管區派出所警員乙身著便服喬裝顧客進 入書店，走進限制級書刊專區，見有封套之漫畫書即予拆封數本翻閱，認其內容有客觀上足以刺 激或滿足性慾，並引起一般人羞恥或厭惡感，屬猥褻書刊，遂將架上所有有封套之漫畫書均予查 扣。嗣後警方以甲涉有刑法第 235 條第 1 項之公然陳列猥褻圖畫供人觀覽罪嫌，將案件移送地方 檢察署偵辦，檢察官也根據查扣之猥褻漫畫書及其他證據對甲提起公訴。法院審理時，甲抗辯扣 案之漫畫書係警察違法搜索所獲之證據，請論述： (一)警員乙之行為是否為搜索？是否合法？ (二)查扣之漫畫書是否具有證據能力？ ",
            "official_answer": "(一)警員乙之行為是搜索，不合法 1.警員乙之行為是搜索 搜索係以發現犯罪證據或可沒收之物為目的，係干預人民隱私權之強制處分；警員乙身著便服喬裝顧客進 入書店，將架上所有有封套之漫畫書均予查扣，即便客觀上未呈現國家高權外觀，惟警員乙實質上將封套 之漫畫書即予拆封數本翻閱並查扣，已構成侵害人民基本權利之強制處分。 2.搜索不合法 (1)搜索原則上為有令狀搜索，應用搜索票，搜索票由法官簽發，亦即以法院為決定機關，目的在保護人民 免受非法之搜索；惟因應搜索本質上帶有急迫性、突襲性之處分，難免發生時間上不及聲請搜索票之急 迫情形，故刑事訴訟法乃承認不用搜索票而可以搜索的例外情形，稱為無令狀搜索或無票搜索，細言之， 可分為：刑事訴訟法（下同）第130條附帶搜索、第131條第1項、第2項2種不同之緊急搜索及第131條之1 之同意搜索等共4種。不論何種搜索，均各有其應遵守之法定程式。 (2)查本件，警員乙無事先聲請搜索票，不屬於有令狀搜索之情形，亦不符合緊急情形所為之無票搜索，此 搜索不合法。 (二)查扣之漫畫書無證據能力 違法搜索扣押所取得之證據，應依第158條之4個案權衡其證據能力，按前述，搜索不合法所查扣的漫畫書， 員警乙並未按照合法程序聲請搜索票搜索，且穿著便衣喬裝顧客進入書店，將封套之漫畫書即予拆封數本翻 閱，可認為主觀上有重大惡意，權衡下應認定查扣之漫畫書無證據能力。 "
        },
        {
            "question": "甲因涉嫌重傷害未遂罪，經檢察官提起公訴。法院以甲罹有「思覺失調症」以及「酒精使用障礙 症」，於實施犯罪行為時，確已因精神障礙致不能辨識其行為違法或欠缺依其辨識而行為之能力， 依刑法第 19 條第 1 項規定，應屬不罰，而為無罪之諭知。又經評估後，法院以被告甲為預防被告未來因精神疾病影響而再為類似犯行，並避免因其疾病而對個人、家庭及社會造成難以預期之 危害，且能使其獲得適當之治療處遇，並依刑法第 87 條第 1 項、第 3 項前段，刑事訴訟法第 301 條第 2 項規定，裁定令入相當處所，施以監護 4 年，以收個人治療及社會防衛之效。俟裁定確定 後，檢察官送當地醫院執行。請論述： (一)我國刑法在「刑罰」之外，另設有「保安處分」，請說明保安處分之設置目的、主要內容及 功能為何？ (二)甲因本案於裁判確定前受羈押日數共 175 天，是否可折抵監護處分日數？ ",
            "official_answer": "(一)我國設置保安處分之目的、主要內容與功能試分述如下： 1.保安處分之目的依司法院大法官第471號解釋，係對受處分人將來之危險性所為拘束其身體、自由等之處 置，以達教化與治療之目的，為刑罰之補充制度。易言之，我國現行刑法採刑罰與保安處分雙軌制，在以 罪責原則為基礎之刑罰制裁手段外，另建立以預防社會危險為目的之社會保安手段，即在對於部分具社會 危險性但無刑罰適應性，或刑罰無法達成矯正預防或教化治療危險性之行為人，透過保安處分之積極防衛 處遇，矯正或預防其社會危險性。 2.因此，功能上即如上述，係對於部分具社會危險性但無刑罰適應性，或刑罰無法達成矯正預防或教化治療 危險性之行為人，透過保安處分之積極防衛處遇，矯正或預防其社會危險性。易言之，刑罰之功能與目的 在於其社會非難性；而保安處分在於教育、矯正與隔離。 3.主要內容上，有別於刑罰主要以拘束自由之主刑。保安處分有以治療為目的之監護、禁戒、強制治療等， 亦有以教育為目的之感化教育、強制工作、保護管束等，另亦有以隔離為目的之驅逐出境。 (二)甲因本案於裁判確定前受羈押日數共175天，應可折抵監護處分日數： 1.關於羈押與監護處分之日數是否可互抵，有兩說： (1)有否定說認為，基於刑罰與保安處分之目的、功能等不同，是羈押與監護處分之目的功能亦不同。兩者 應不得互抵之。 (2)惟管見以為宜採肯定說為宜：監護處分之本質與目的雖在於治療，而非刑事處罰，然經檢察官指定為執 行處分之精神病院、醫院，對於受監護處分人，於不妨礙其治療進行之範圍內，應施以戒護，並得依保 安處分處所戒護辦法第12條準用第5條規定施用戒具，復應施以適當管理及監視其行動，使其於治療期 間，仍與社會隔離，以免危害社會，性質上兼具治療保護及監禁以防衛社會安全之雙重意義，已對受監 護處分者之人身自由構成重大限制，而有類似刑事處罰之拘束人身自由效果，自難純以令入精神病院、 醫院住院治療，係為受監護處分人回復精神常態及基於防衛社會公共安全之角度，而忽視人身自由保障 之立場，否定其有刑法第37條之2第2項羈押日數折抵保安處分日數之適用。實務最高法院110年度台抗 字第851號裁定亦採此說。 2.依此，甲因本案於裁判確定前受羈押日數共175天，應可折抵監護處分日數。 "
        },
        {
            "question": "甲為性侵害案件之假釋出獄人，假釋期間付保護管束，經執行檢察官依性侵害犯罪防治法第 34 條第 5 款及第 7 款規定，施以宵禁並輔以科技設備監控（即俗稱電子腳鐐）。惟甲於保護管束期 間再犯竊盜及持有二級毒品案經起訴後，於某日以電話通知觀護人電子腳鐐脫落後即逃匿無蹤。 請論述：檢察官及執行保護管束者應有何作為？ ",
            "official_answer": "(一)執行保護管束者應得報請檢察官指揮警員尋覓甲，並短暫限制甲之自由，以防止其再行逃脫： 1.按「執行保護管束者，對於受保護管束人，得指定其遵守一定之事項；受保護管束人不遵守時，得予以告 誡，或報請指揮執行之檢察官為適當之處理；必要時，得限制其自由。」保安處分執行法第66條定有明文。 2.是於甲逃脫時，執行保護管束者即應報請檢察官指揮警員協尋甲，此外為避免甲再次逃脫，於必要時，檢 察官得採取限制其自由之措施。 3.惟有疑問者，係上開法條所謂「必要時，得限制其自由。」應如何解釋，實務上有4說： (1)甲說：應於發生非常情況時，始能使用。 (2)乙說：不能適用於對保護管束人之人身自由拘束。 (3)丙說：上開條文得為限制其自由適用依據。 (4)丁說：短暫性的限制或管束。 4.管見以為，宜採第4說，即丁說為宜： 保安處分執行法第66條末段規定之「必要時得限制其自由」，其立法意旨應係指受保護管束人違反保護管 束應遵守之事項，且有急迫性之危害行為，為掌握時效，避免危害之發生或擴大，執行受保護管束者，於 必要的情況下對於受保護管束者之自由，得加以短暫性的限制或管束，法律並無限制其場所，只要認為場 所適當即應認為適法，但於危害情況去除後，即應將受保護管束人釋放，並依法定程序處理。 (二)是依上開說法，本題執行保護管束者應得報請檢察官指揮警員尋覓甲，並短暫限制甲之自由，以防止其再 行逃脫，然於甲已無逃亡之虞時，即應將甲釋放，並依法定程序處理，以避免過度侵害甲之人身自由。 "
        },
        {
            "question": "觸犯槍砲彈藥刀械管制條例及涉及故意傷害罪被判刑 3 年的甲男，在諮商中向你透露他想越獄去 探望因車禍受重傷的母親，並請你不要告訴他人。請說明你將如何處理這種情況與進行個案諮商 的方法。 ",
            "official_answer": "(一)處理方法 先同理個案的情緒並說明個案越獄後在法律上會有的結果(加重刑期)。接著與個案共同討論選擇越獄的行為 意義，並從個案母親的角度討論(利用角色扮演或空椅法)個案母親得知個案越獄後的反應。最後與個案共同 討論其它能夠與個案母親聯繫或遠距線上探望的方式。 (二)進行個案諮商的方法 這裡所採用的諮商理論是現實治療法，它是由 William Glasser 所創立的一種以認知行為取向為基礎的治療方 法。該理論認為人們都有基本需求要滿足，包括生存、愛與歸屬、權力、自由和樂趣。當人們無法有效地滿 足這些需求時，就會產生不適應或問題行為。 現實治療法的目標是協助當事人能更有效地滿足他們的需求，達成成功自我認同，並能自我負責。它強調當 事人在現在和未來的選擇和行動，而不是過去的原因和藉口。它也強調治療者和當事人之間的關係，要建立 真誠、支持、投入和合作的氣氛。 現實治療法的主要技術是 WDEP 系統，由 Wubbolding 提出。包括以下四個步驟： W：探索當事人想要什麼（What do you want?） D：評估當事人目前做了什麼（What are you doing?） E：評估當事人目前的行為是否有效（Is it working?） P：協助當事人制定計畫來改變行為（What is your plan?） 現實治療法適合個案的情況，因為它可以幫助個案清楚地了解需求和目標，並且讓個案意識到自己的行為和 選擇對自己和他人的影響。它也可以幫助個案學習自我管理和負責任的技巧，讓個案能夠在面對困難時做出 更好的決定。它也可以幫助個案建立一個積極和支持性的關係網絡，讓個案不再感到孤立和無助。 "
        },
        {
            "question": "性平三法內涵為何？高三青少年乙女向你投訴國小五年級時導師見其駝背，假好心幫她矯正姿 勢，冷不防把手伸進衣服，摸她胸部與私處，感覺痛苦至今，請問此事件應適用何法規處置？身 為觀護人或輔導員有那些輔導處遇方式？ ",
            "official_answer": "性平三法是指《性騷擾防治法》、《性別工作平等法》（法案名稱改為《性別平等工作法》）及《性別平等教育法》 等三項法律，目的是為了打造有效、友善、可信賴的性騷擾防治制度，保護人民免受性別歧視、性騷擾或性侵 害的傷害。 根據描述，高三青少年乙女遭受國小五年級時導師的性侵害，這屬於利用權勢性騷擾的行為，違反了《性別平 等教育法》第 25 條第 1 項及第 27 條之 1 的規定。該法規定，校園性侵害、性騷擾或性霸凌事件經學校或主管 機關調查屬實後，應依相關法律或法規規定自行或將行為人移送其他權責機關，予以申誡、記過、解聘、停聘、 不續聘、免職、終止契約關係、終止運用關係或其他適當之懲處。 如果乙女願意提出申訴，可以向學校的性別平等教育委員會申訴，或者直接向地方主管機關申訴。申訴時效為 知悉事件起三年，自事件發生起七年。如果乙女已成年，她可以在成年後三年內申訴。如果乙女不服學校的調 查結果，她可以在接獲調查結果書後二十日內向地方主管機關申訴。 身為觀護人或輔導員，可以採取以下幾種方式來幫助乙女走出低谷： 1. 傾聽並相信她的故事，不責怪或質疑她。讓她知道這不是她的錯，她不是孤單一人。 2. 陪伴並支持她，尊重她的決定和感受。不要強迫她做任何她不想做的事情，例如：提出申訴、報警或接受治 療。 3. 提供專業的資源和服務給她，例如：法律諮詢、心理輔導、醫療驗傷、安全庇護等。您可以聯絡全國婦幼保 護專線 113 或勵馨基金會 24 小時免付費諮詢專線 0800-088885。 4. 鼓勵她參與正向的活動和社交，例如：運動、興趣班、志工服務、朋友聚會等。這些活動可以幫助她轉移注 意力，增加自信和快樂感。 5. 關心並追蹤她的情況和進展，定期與她聯繫和交流。讓她知道您一直在她身邊，願意提供任何協助。 "
        },
        {
            "question": "網路霸凌事件層出不窮，最近調查發現近半數（47.0%）青少年曾經涉入網路霸凌事件，國中三 年級的 A 女在諮商中表示在網路中被班上強悍的 B 女霸凌，甚至要大家「取消掉與她的好友關 係」、「讓她一個朋友都沒有」、「一起孤立她，別跟她講話」，甚至洩漏她的個資，這些網路的霸 凌訊息無情的襲擊 A 女，甚至使其有輕生的念頭。身為觀護人的你請提出常見的網路霸凌成因、 行為、受害者身心影響與對此案件的處遇策略。 ",
            "official_answer": "(一)網路霸凌成因： 1.權力欲望：在網路空間中，某些人可能會因為擁有虛擬的權力感而對他人進行霸凌，以彰顯自己的優越感。 2.匿名性：網路提供了一個匿名的平台，使得霸凌者可以隱藏身分，這可能使他們更容易進行攻擊性行為。 3.社交壓力：部分霸凌者可能受到同儕的影響，為了受到認同而參與霸凌行為。 4.情緒發洩：有些人可能會將自己的情緒轉嫁到他人身上，尋求釋放。 5.網絡文化：某些網絡社群中可能存在一種貶低、嘲笑他人的文化，鼓勵霸凌行為的發生。 (二)網路霸凌行為： 1.辱罵和嘲笑：使用冒犯性的言語、惡意的評論或戲謔來攻擊受害者。 2.散播謠言和誹謗：散布虛假信息或誹謗性的內容，以損害受害者的聲譽。 3.洩露個人信息：公開分享受害者的隱私資訊，如照片、地址、聯繫方式等。 4.排斥和孤立：呼籲他人不要與受害者交往，讓他們感到孤立。 5.惡搞和模仿：創建惡搞或模仿受害者的內容，以取笑或嘲笑他們。 6.威脅和恐嚇：發送恐嚇性信息，威脅受害者或其家人的安全。 (三)受害者身心影響： 1.心理壓力：受害者可能感到壓力、焦慮和沮喪，影響他們的情緒和心理健康。 2.自尊心受損：霸凌可能損害受害者的自尊心，讓他們產生自卑感和不安全感。 3.社交孤立：受害者可能被孤立在社交網絡中，感到孤獨並失去朋友關係。 4.學業和生活困擾：霸凌可能干擾受害者的學業和生活，導致他們無法正常過日常生活。 5.憂鬱和輕生風險：嚴重的霸凌可能使受害者產生憂鬱、自殺念頭，甚至引發嚴重心理健康問題。 (四)對此案件的處遇策略： 1.支持受害者：立即提供受害者情緒和心理的支持，讓他們感到被理解和關心。 2.通報當局：將嚴重的霸凌行為通報給學校、家長或當地執法機構，以確保合適的應對措施。 3.教育宣導：進行網路霸凌的教育宣導，增強青少年對網絡倫理和禮貌的認識。 4.處罰霸凌者：對於嚴重的霸凌行為，應該實施適當的懲罰，以示警告和約束。 5.建立支持系統：建立學校內外的支持系統，讓受害者有人可以談論和尋求幫助。 6.心理諮詢：提供受害者和霸凌者的心理諮詢，幫助他們處理情緒和行為問題。 7.家長參與：家長應參與解決問題的過程，共同制定應對策略，並監督孩子的網絡行為。 8.創造積極網絡環境：鼓勵建立積極、友好的網絡環境，強調尊重和合作。 "
        },
        {
            "question": "Corey 將團體諮商歷程分為那幾個階段？請分別說明各個階段的主要內涵，並以青少年霸凌防治 團體治療計畫（六次團體）為例，列出名稱、輔導重點及各個階段可使用的諮商技巧。 ",
            "official_answer": "(一)根據 Corey 所著的《團體諮商：歷程與實務》，團體諮商歷程可以分為以下五個階段： 1.形成階段：這個階段的目的是建立團體的目標、規則、結構和氣氛，並選擇合適的團員和領導者。在這個 階段，領導者要清楚地說明團體的目的和期待，並評估團員的適合性和動機。領導者也要建立信任和安全 感，並鼓勵團員參與和互動。 2.初始階段：這個階段的目的是幫助團員認識彼此，建立關係和規範，並開始探索自己和他人的問題。在這 個階段，團員可能會表現出一些抵抗、不安、測試或依賴的行為。領導者要提供支持和引導，並協助團員 建立目標和承諾。 3.轉換階段：這個階段的目的是促進團員之間的深度互動，並幫助團員面對自己的防衛機制、內在衝突和牴 觸情緒。在這個階段，團員可能會表現出一些挑戰、反抗、競爭或衝突的行為。領導者要提供回饋和挑戰， 並協助團員增加自我覺察和責任感。 4.工作階段：這個階段的目的是讓團員達成他們的目標，並實踐他們在團體中學習到的技能和策略。在這個 階段，團員可能會表現出一些合作、支持、分享或改變的行為。領導者要提供鼓勵和確認，並協助團員轉 化他們的見解和行為。 5.結束階段：這個階段的目的是讓團員總結他們在團體中的成長和收穫，並準備離開團體。在這個階段，團 員可能會表現出一些慶祝、回顧、評估或分離的行為。領導者要提供結語和評價，並協助團員建立後續計 畫和支持系統。 (二)以青少年霸凌防治團體治療計畫（六次團體）為例： 1.第一次—認識自己與他人：屬於形成階段，主要是讓參與霸凌事件（無論是受害者、加害者或旁觀者）的 青少年彼此認識，並建立團體的目標、規則和氣氛。輔導重點是讓團員感受到團體的安全性和正向性，並 鼓勵團員表達自己的期待和需求。可使用的諮商技巧有：自我介紹、互動遊戲、小組討論、目標設定等。 2.第二次—探索霸凌的影響：屬於初始階段，主要是讓團員分享自己在霸凌事件中的經歷和感受，並了解霸 凌對自己和他人的影響。輔導重點是讓團員增加對霸凌問題的認識和敏感度，並建立同理心和關懷心。可 使用的諮商技巧有：個案分享、角色扮演、情緒表達、回饋互動等。 3.第三次—面對霸凌的挑戰：屬於轉換階段，主要是讓團員探討自己在霸凌事件中的角色和責任，並面對自 己的防衛機制、內在衝突和牴觸情緒。輔導重點是讓團員提高自我覺察和自我責任，並挑戰自己的不良信 念和行為。可使用的諮商技巧有：空椅法、雕塑法、反省日記、挑戰問題等。 4.第四次—改變霸凌的模式：屬於工作階段，主要是讓團員學習一些有效的技能和策略，以改善自己在霸凌 事件中的處理方式，並實踐在團體中學習到的新見解和新行為。輔導重點是讓團員增加自信心和自我效能 感，並轉化自己的態度和行為。可使用的諮商技巧有：溝通技巧、問題解決、情緒調節、行為實驗等。 5.第五次—修復霸凌的關係：也屬於工作階段，主要是讓團員嘗試與參與霸凌事件的其他人進行修復式對 話，以修復被破壞的關係，並達成彼此的理解和原諒。輔導重點是讓團員展現同理心和關懷心，並建立正 向和健康的人際關係。可使用的諮商技巧有：修復式會議、修復式圈子、道歉信、確認信等。 6.第六次—總結成長：屬於結束階段，主要是讓團員總結自己在團體中的成長和收穫，並準備離開團體。輔 導重點是讓團員感受到團體的價值和意義，並建立後續計畫和支持系統。可使用的諮商技巧有：成就展示、 回顧影片、評估表、畢業證書等。 "
        },
        {
            "question": "犯罪古典學派的思想家及理論家邊沁（Jeremy Bentham，1748-1832）對於是非善惡的論述原則 為何？其對於人類行為需受懲罰的標準何在？其思想對於犯罪人處遇的見解，與當前實證主義對 犯罪人矯正的理念相同之處為何？ ",
            "official_answer": "有關本題之問題，茲分項說明如下： (一)邊沁對於是非善惡的論述原則：Bentham 乃功利主義（Utilitarianism）學說創始人，思想及著作深受功利主 義哲學影響，其提出「道德微積分」觀念，認為非法行為獲致快樂大於事後承受痛苦時，犯罪將會產生， 惟有讓痛苦超越犯罪的快樂，才能預防犯罪。他提出四個古典制約體系如下： 1.物理制約：指自然產生無須法律或人為介入的制裁機制。所謂冥冥中自有報應、夜路走多會碰到鬼之概念， 其主張犯罪在某程度會受到自然產生的應報。 2.道德制約：即透過道德力量相約成俗地來約束人的行為，如鄰里或社區輿論，對該地區的住民或潛在犯罪 人具有抑制的力量，此亦為一種社會控制力量。 3.政治制約：即透過功利原則由國家立法，建立合理懲罰犯罪的機制，強調懲罰愈迅速、嚴厲與確定，愈能 發揮嚇阻犯罪的功效。 4.宗教制約：人類行為自古受宗教和教條約束，尤其基督教教義，人具有原罪，所以人需要與上帝交好，服 從上帝的旨意，這樣人類才能獲得救贖。 (二)對於人類行為需受懲罰的標準： 1.功利主義：「功利」指趨樂避苦，無論犯罪或刑罰都是基於功利主義；法律制度目的在「為最大多數人謀 最大的幸福」，刑罰具一般及特別預防功能；但懲罰是一種惡，必須行為對社會產生不利，須預防更大危 害時，才應發動刑罰。 2.懲罰原則： (1)罪刑均衡：懲罰絕對不能低於犯罪所得利益，危害愈大懲罰應愈嚴厲。懲罰須與犯罪成比例，衡量犯罪 對社會造成的嚴重性，非依犯罪的意圖、宗教上的罪孽（Sinfulness）或被害人的身分。 (2)鼓勵輕犯：兩罪相競合時，對重罪犯行的懲罰須足以使人選擇輕罪犯行，使欲違法者產生不違犯重法的 動機。 (3)懲罰適度：懲罰不應超過使他人守法的需要，對於無根據（Groundless）、無效果（Inefficacious）、無益 處（Unprofitable）及無必要（Needless）的情況不應處以刑罰。 (三)與實證主義犯罪矯正理念相同處： 1.考慮環境：同犯行懲罰應相同，但年齡、性別、階級等因素應考慮。 2.重自由刑：刑罰以自由刑最佳，監獄建築應設計為有助犯罪人改悔，監禁期間應教育教導謀生技能、給予 工作及待遇，以調查分類區分初、累犯，並以宗教教誨減少再犯。 "
        },
        {
            "question": "犯罪被害理論中，生活模式理論（Lifestyle Theory）和日常活動理論（Routine Activities Theory） 都頗能解釋犯罪被害問題。請以此二理論分別分析當前臺灣社會經常出現的網路性侵害被害問 題，並請提出預防建議。 ",
            "official_answer": "(一)生活模式理論（Lifestyle Theory）： 1.辛德蘭（Hindelang）高佛森（Gottfredson）及葛洛法洛（Garofalo）於1978年提出此理論，說明個人會因 某些特性導致被害危險增加。 2.以此理論解釋網路性侵害： (1)需有「可能網路性侵加害者」與「可能網路性侵被害者」存在。 (2)加害者需對被害者有約會性侵或詐欺性侵的「企圖」。 (3)加害者與被害者接觸時可能有所「重疊」，導致被害者成為加害者的目標。 (4)網路情境隱密性、匿名性及性觀念開放有利性侵犯罪之發生。 3.生活模式與犯罪被害間的關係： (1)上網交友模式與個人成為網路性侵被害者的傾向與誘發性有關。 (2)置身網路空間可能性隨個人生活模式不同而有差異。 (3)類似偏好以網路瀏覽生活模式者彼此接觸互動機會較多。 (4)網路性侵被害機率視其是否與有企圖性侵加害者有類似的人口特性。 (5)與家人以外成員接觸時間多寡隨是否偏好網路交友不同而有異。 (6)被害可能性依其與網路上非家人接觸時間多寡而定。 (7)愈常與網路上有性侵犯罪特性者接觸交往其被害可能性愈大。 (8)被害機率與暴露在網路的時間成正比。 4.啟示：網路性侵犯罪與被害非隨機分布，故家長親友應關懷子女休閒活動，減少於網路曝光吸引被害的機 會，提供青少年正當健康的「休閒娛樂」，避免上網交友進而降低被害風險。 (二)日常活動理論（Routine Activities Theory）： 1.科恩（Cohen）與費爾森（Felson）於1979年提出此理論，認為犯罪人及被害人的日常活動影響犯罪發生 的「機會」，主張日常生活型態遽變，家庭成員暴露在家以外時間越來越長，導致被害機會大增。 2.網路性侵害犯罪與機會的關係：偏好網路活動者，一般較不以家庭為生活中心，其個人被害可能性愈高， 此「直接接觸掠奪性犯罪」的發生必須在時空上有三項因素的聚合： (1)合適的標的物（Suitable Target）：合適被害標的物的選擇，網路性侵被害者常具有孤獨嬌弱、容易發現、 容易邀約及可接近性，成為適合標的。 (2)可遏止犯罪的抑制者不在場（Absence of Capable Guardian）：網路空間缺乏監控，導致遏止邀約性侵犯 罪發生的控制力欠缺之。 (3)具有能力及犯罪傾向者（Motivated Offender）：指社會急速變遷，導致人們生活活動型態改變，造成網 路犯罪機會及網路潛在犯罪者的增加，而此等人中有部分即為網路性侵犯罪發生的啟動者。 3.啟示：網際網路潛藏危機及陷阱，無論是援交、強制性侵害或兩小無猜型性活動，父母親友對兒童、青少 年在使用網路時，應把握不留真實姓名、不給電話、不附照片、不單獨碰面、不買賣身體、不進入色情網 站等原則，避免自己成為網路性侵害的被害人。 "
        },
        {
            "question": "根據法務部統計資料，以洗錢防制法起訴人數來說，民國 109 年到 111 年有很重大的變化，女性 被起訴人數 111 年大約是 109 年的 7.97 倍，男性 111 年大約是 109 年的 12.45 倍。假設這樣 的數字與近年詐欺案件非常盛行有關，請以一般化犯罪理論（A General Theory of Crime）解 析當前詐欺犯罪行為的成因及預防對策。 ",
            "official_answer": "有關本題之問題，茲分項說明如下： (一)一般化理論強調之低自控特質增加詐欺被害風險： 1.Gottfredson和Hirschi(1990)的理論蘊含缺乏自我控制者會選擇進入危險情境的概念。低自我控制者無法準 確衡量行為潛在負面後果，渠等暴露於危險環境時將面臨更大的被害風險。 2.低自我控制者缺乏同情心、難與他人接觸造成社會關係弱化，同時因缺乏語言溝通能力，不僅社會支持少 亦增加被害可能性；在詐欺盛行的環境中可能因無法準確評估他人意圖，進而處於劣勢狀況。 (二)自我控制者的脆弱性及易接觸犯罪者： 1.低自我控制者尋求立即享樂、短視近利，他們尋求具刺激、冒險或參與風險活動，鮮少採取防護措施避免 個人被害，進而導致更大的詐欺被害風險，故低自我控制是詐欺犯罪被害的強力預測因子。 2.低自我控制者較易做出衝動決定，從而增加個人脆弱性及接觸犯罪者的機會，並增加個人被害風險，主張 犯罪係追求自身利益所採取之力量或詐欺行為。 (三)易生詐欺之交易滿足被害者特徵： 1.網路詐欺具立即性、刺激性，可使加害人以簡單迅速方式滿足個人享樂。網路詐欺被害者大多與社會互動 不佳，更可能使自己面臨詐欺被害的風險。 2.低自我控制者偏好在網路從事各類交易，因可滿足個人被害特徵，因其無法抑制網路交易的衝動，常尋求 短暫且快速達到利益的手段，期望透過很少努力或投資立即獲得大量利益的機會，因而更容易成為網路詐 欺被害者。 3.自我控制理論預測犯罪和被害都因忽視長期後果習慣傾向所導致，渠等衝動且缺乏未來規劃，認為詐欺活 動具吸引力，且更使他們易成為詐欺行為被害者；故低自我控制能力者生活中應普遍存在詐欺和被害的共 同經驗。 (四)詐欺犯罪防制對策： 1.強化網路安全教育、提升網路風險危機認知意識。 2.強化網路安全監控、降低網路負面誘因。 3.訂定明確法令規範、強化道德倫理及法令教育。 4.強化網路社群媒體監控、要求網路業者落實分級管理。 5.提前辨識網路詐欺高風險被害族群，以防患於未然。 6.降低網路依賴、減少風險網路生活型態。 7.將網路犯罪與網路資訊安全防護納入核心專業學習課程範疇。 8.即時公布最新網路詐欺犯罪手法與犯罪機制、持續強化網路詐欺宣導。 9.避免在高風險被害時段從事網路行為。 10.建構完整網路詐欺犯罪預防機制。 "
        },
        {
            "question": "新北市民甲於民國（下同）112 年5 月10 日簽發一張以A 銀行新莊分行為付款人之支票予乙，票 載發票日為 112 年 6 月 20 日。甲於同年（下同）6 月 19 日向乙表示一時資金調度困難，乙因而 同意延至7 月 10 日後始向付款銀行提示付款。然乙於 7 月10 日向 A 銀行新莊分行提示付款時， 該銀行表示甲已於 7 月3 日向其撤銷該支票之付款委託，故為退票。試問：甲撤銷該支票付款之 委託，是否合法？若乙對甲主張追索，甲是否應負責？ ",
            "official_answer": "(一)本題中甲所簽發之支票（系爭支票）係屬有效之遠期支票 發票人於簽發支票時，若以尚未到來之日期為票載發票日者，該支票即為所謂之「遠期支票」，根據票據法 第128條第2項之規定，遠期支票僅係執票人於票載發票日屆至前，不得為付款之提示而已，其仍屬有效之票 據。本題中，新北市民甲於112年5月10日簽發票載發票日為112年6月20日之支票，該支票即為「遠期支票」 合先敘明。 (二)本題甲撤銷系爭支票之付款委託應屬合法有效 發票人若欲撤銷付款委託，其必須符合：1.須由發票人以意思表示為之；2.須已逾法定提示期間（票據法第 135條參照）；3.須以書面為之；4.須未另為止付通知；5.非經付款人付款；6.須非保付支票。而本題中較有 爭議者在於是否逾越法定提示期間之問題，茲分析如次。 按票據法第130條第1項第1款規定，發票地與付款地在同一省（市）區內者，發票日後7日內，應為付款之提 示；而根據同條項第2款規定，若發票地與付款地不在同一省（市）區內者，則應於發票日後15日內為付款 之提示。本題中雖未明白指出新北市民甲之發票地為何處，但已知付款地為新北市新莊區。又系爭支票為遠 期支票之故，於票載發票日屆至為止，執票人並無從提示付款，故遠期支票之提示期限，自應從票載發票開 始起算。倘若發票地亦為新北市內，則提示期間則為票載發票日後7日內；反之，若發票地不在新北市內， 則提示期間則為票載發票日後15日內。 經查，本題中，甲係於112年7月3日撤銷支票之付款委託，若系爭支票之發票地為新北市者，則甲係在法定 提示期間經過後所為之撤銷付款委託，係屬合法有效。然而，倘若系爭支票之發票地為新北市外之國內其他 地區者，則甲為撤銷支票之付款委託之意思表示時，尚在法定提示期間內，此時該撤銷付款委託之意思表示 之效力如何，即有爭議。根據學說見解，此種於提示期限內所為之撤銷付款委託，應延至期限經過後始生效 力。然而本題中，乙乃遲至112年7月10日始為提示付款，縱使系爭支票之發票地係在新北市以外之國內地區， 由於甲係於112年7月3日撤銷支票之付款委託，該撤銷委託付款之意思表示，亦已於112年7月5日，亦即系爭 支票之提示付款期限發生效力。綜上所述，不論系爭支票之發票地位於國內何處，甲所為撤銷該支票付款之 委託，均是合法有效。 (三)乙對甲主張追索，甲仍應負責 所謂撤銷付款委託，僅係付款人無庸負擔付款責任，發票人仍負擔擔保付款之責任，亦不影響執票人原有之 票據權利。本題中，乙雖於提示期限經過後之112年7月10日始向付款人提示，根據票據法第132條規定，對 於發票人以外之前手喪失追所權。但根據票據法第134條前段之規定，發票人雖於提示期限經過後，對於執 票人仍負責任。是以，若乙對甲主張追索，甲自仍應負責。 "
        },
        {
            "question": "甲以自己為被保險人向 X 保險公司投保意外險，保險金額為新臺幣（下同）共300 萬元，並指定 乙、丙、丁三人為受益人，各 100 萬元。事後，乙、丙二人共謀將甲殺害致死。試問：丁可否向 X 保險公司請求保險給付？若可請求，其請求之金額為何？ ",
            "official_answer": "一)丁仍享有受益權 按保險法第110條第1條規定：「要保人得通知保險人，以保險金額之全部或一部，給付其所指定之受益人一 人或數人。」又保險法第121條第1項復規定：「受益人故意致被保險人於死或雖未致死者，喪失其受益權。」 是以，受益人之故意行為致被保險人於死者，此時受益人喪失其受益權。而當要保人指定數人為受益人時， 此時僅限於故意致被保險人於死或雖未致死之受益人，喪失其受益權，其餘受益人仍享有其受益權。是以， 本題甲指定乙、丙、丁三人為受益人，並約定於保險事故發生時各得保險金100萬元，而在本題中乙、丙共 謀殺害甲致死，依據前開保險法第121條第1項規定，乙、丙即喪失受益權，而丁則仍得依據原保險契約之約 定享有受益權。 (二)丁僅可向X保險公司請求保險金100萬元 按保險法第112條之規定：「保險金額約定於被保險人死亡時給付於其所指定之受益人者，其金額不得作為 被保險人之遺產。」再按保險法第121條第2項之規定：「前項情形，如因該受益人喪失受益權，而致無受益 人受領保險金額時，其保險金額作為被保險人遺產。」 依據前二條文之規定可知，若要保人已指定受益人者，其保險金額即不得作為被保險人之遺產，僅有例外於 受益人喪失受益權，導致「無受益人」受領保險金額時，其保險金額始得作為被保險人遺產。此二規定於指 定複數受益人，且並未明定其應受給付之保險金額之情形時，縱使有部分之受益人喪失受益權，則仍應由未 喪失受益權之人取得保險金額，在適用上故無疑義。有疑義者在於，當要保人指定複數受益人，且明定其應 受給付之保險金額時，倘若部分受益人喪失其受益權，該部分之保險金額究應作為被保險人之遺產，抑或是 由剩餘之受益人依據比例均分之，即產生疑義。 倘若依據人壽保險單示範條款第18條第2項之規定：「前項情形，如因該受益人喪失受益權，而致無受益人 受領保險金額時，其保險金額作為被保險人遺產。如有其他受益人者，喪失受益權之受益人原應得之部分， 按其他受益人原約定比例分歸其他受益人。」即應按其他受益人原約定比例分歸其他受益人。亦即在本題之 情形下，由於仍有受益人丁之在，故應由丁取得所有保險金。 惟該人壽保險單示範條款並不具備法律效力，尚必須規範於保險契約中始得拘束雙方。故倘若契約中尚未明 定此規定者，此時應回歸保險法第54條第2項之規定：「保險契約之解釋，應探求契約當事人之真意，不得 拘泥於所用之文；如有疑義時，以作有利於被保險人之解釋為原則。」是以，應回歸契約當事人即要保人 於指定受益人時之真意。本題要保人甲既明白指定各受益人所應受給付之保險金額，即應依循其指定要保人 之真意，認為各受益權人均僅有各100萬元之受益權，而本題乙、丙既然喪失受益權，則該部分即形同未指 定受益人，應歸為被保險人甲之遺產，由甲之繼承人受領之。故本題丁僅可向X保險公司請求保險金100萬 元。 "
        },
        {
            "question": "甲與其好友乙、丙、丁三人搭乘其所有的遊艇前往臺南安平外海休閒垂釣。由於海象突然生變， 甲駕駛操作失當導致船身傾斜，乙、丙、丁三人因而落海死亡。甲與乙、丙、丁三人之家屬就賠 償事宜和解不成而涉訟。甲在法庭上主張海商法第 21 條船舶所有人責任限制。試問：甲之主張 能否成立？ ",
            "official_answer": "(一)海商法上之船舶之定義 按海商法第1條規定，海商法上之船舶係指在海上航行，或在與海相通之水面或水中航行之船舶。又按同法 第3條規定，該船舶必須非為船舶法上所稱之小船、軍事建制之艦艇或專用於公務之船舶。依據此二規定， 學說及實務見解乃將海商法上之船舶定義為「以商業行為為目的，供海上航行，或在與海相通之水面或水中航行之用之構造物」。其中，所謂「以商業行為為目的而使用」，其特徵在於藉航海而獲利，不僅限於有償 的運送他人貨物或旅客，同時亦包括一切利用船舶而有所獲益之行為，乃以某一航程之目的作為判斷標準， 非以原來建制作為判斷標準，故如以自船裝載自貨，或以船舶從事捕魚、撈救、救助、或從事引水工作，或 以船舶拖帶他船為業，均屬「藉航海而獲利」之行為，故如公務船或研究船一時的用以乘載貨物或旅客，而 收取運費或票價時，亦應認為有海商法規定之適用。退言而之，縱使遊覽船、學術研究船非以商業行為為目 的，雖不得謂為海商法上船舶，惟若非專用於公務，仍可類推適用海商法相關規定1 。 (二)系爭遊艇非海商法上之船舶，甲不得主張海商法第21條船舶所有人責任限制 根據前開學說與實務之定義，本題中甲係以自身所有之遊艇，搭載好友乙、丙、丁前往臺南安平外海休閒垂 釣，此行之目的並非利用該船舶獲利，故並非是以商業行為為目的而使用該船舶，因此系爭遊艇應非海商法 上之船舶。基此，甲自不得根據海商法第21條之規定主張船舶所有人責任限制。 "
        },
        {
            "question": "A 有限公司（下稱 A 公司）有甲、乙、丙、丁四名股東，其中甲為董事。A 公司向來遇有重要事 項時，甲即以電話邀集所有股東至公司商討並作出決議。近來，甲為擴大 A 公司規模，擬以增資 方式籌資，但考量到乙向來反對公司增資，故僅徵詢丙、丁二人之意見，並獲得其同意後，即決 定增資。試問：有限公司股東決議是否須以召開股東會之方式為之？有限公司股東決議之瑕疵， 應如何救濟？ ",
            "official_answer": "(一)有限公司股東決議不須以召開股東會之方式為之 按有限公司之制度設計，係屬閉鎖性之組織，兼具人合性與資合性之色彩，股東彼此間具有一定之信賴關係， 因此，在我國公司法之制度設計上，關於有限公司，並未如同以股份自由轉讓為原則之股份有限公司一般， 設有股東會、董事會以及監察人等多重機關。是以，有限公司股東決議，乃取決於有限公司之股東的意向是 否達到法定決議門檻。對此，學說上即指出，有限公司股東行使表決權作成決議之方式，只要能確實取得全 體股東之意向，並不以召開股東會之方式為限，以任何形式均可2 。 是以，有限公司股東決議之重點應非在於該決議之形成是否以股東會之形式為之，而在該股東決議方式是否 能將確保每位股東表達其意向之機會。倘若有限公司對於某重要事項，未以合理方式徵詢全體股東之意向， 該決議即有瑕疵，應被認定為無效3。例如：本題中，甲為擴大A公司規模，擬以增資方式籌資，根據公司法 第106條第1項前段規定，應經股東表決權過半數之同意。甲雖已取得丙、丁之同意而決定增資，符合前開法 定決議門檻，惟其並未徵詢股東乙之意向，此股東決議即有瑕疵，其決議應屬無效。 (二)有限公司股東決議之瑕疵之救濟方式 承前所述，有限公司因屬閉鎖性之組織，並未如同股份有限公司一般，針對股東會之召集程序或其決議方法 有瑕疵時，股東得自決議之日起30日內，訴請法院撤銷其決議。因此，倘若有限公司之股東決議有瑕疵應歸 於無效時，在此情形下，較有可能的救濟途徑乃是由股東提起確認股東會決議無效之訴，藉此爭執該股東決 議之效力4。以本題為例，系爭增資決議並未徵詢股東乙之意向，此股東決議即有瑕疵，此時股東乙應可向 法院提起確認股東會決議無效之訴以為救濟。 "
        },
        {
            "question": "甲為 A 地（600 平方公尺）之所有權人，甲長年旅居國外，某日 A 地遭乙無權占有並興建 B 屋。嗣後乙再將 B 屋出租於丙，甲回國探親時發現丙居住於該屋。甲乃依民法第 767 條第 1 項中段及前段規定，起訴請求丙拆屋還地，並依民法第 179 條規定，請求丙返還自起訴狀繕 本送達翌日起，回溯計算 5 年之相當於租金之不當得利。丙則抗辯：B 屋並非伊所建，伊僅 係向某乙承租該屋云云。又假設 A 地之土地，市價為新臺幣（下同）2,000 元/平方公尺，公 告現值為 1,500 元/平方公尺，申報地價為 1,200 元/平方公尺，B 房屋之課稅現值為 70 萬 元，試問： (一)甲得否於第一審審理中主張：由於其長年旅居國外，並不知房屋究係乙或丙所興建，乃追 加乙為被告，並先位請求丙拆屋還地及返還相當於租金之不當得利，備位請求乙拆屋還地 及返還相當於租金之不當得利？ (二)依甲上述「拆屋還地及返還相當於租金之不當得利」之聲明，倘若您是承辦法官，本件訴 訟標的價額應如何計算？請寫出計算式 (三)若第一審法院認為房屋確非丙所建，先位請求駁回原告之訴，備位請求判令乙應拆屋還地 及返還相當於租金之不當得利，乙不服提起上訴，甲未為上訴，亦未為附帶上訴，第二審 法院若認為先位請求有理由時，法院得否就先位請求為審理？ ",
            "official_answer": "(一)甲得否於第一審審理中追加乙為被告，並先位請求丙拆屋還地及返還相當於租金之不當得利，備位請求乙拆 屋還地及返還相當於租金之不當得利？ 1.按民事訴訟法第 255 條第 1 項第 2 款規定：「訴狀送達後，原告不得將原訴變更或追加他訴。但有下列各 款情形之一者，不在此限：…二、請求之基礎事實同一者。」。其立法目的在與民事訴訟法第 199 條之 1 第 1 項規定：「依原告之聲明及事實上之陳述，得主張數項法律關係，而其主張不明瞭或不完足者，審判 長應曉諭其敘明或補充之。」相配套，擴大訴訟制度解決紛爭之機能。而就本款所稱「請求之基礎事實同 一者」之意義，學說、實務上有不同見解，茲分別說明如下： (1)社會事實同一說：有認為條文所謂「請求之基礎事實同一」應為紛爭本身的『事實關係』同一或與原因 事實同一社會事實之意義，並非訴訟資料、證據資料同一、爭點共通等。該「基礎事實」係指民事訴訟 法第 244 條第 1 項第 2 款所稱原告「起訴狀」所記載之「原因事實」 。申言之，本款規定之立法目的以 解決「傳統（舊）訴訟標的理論」的問題（紛爭無法一次解決、易生裁判矛盾）為出發，應適用於「請 求權競合」（包括「票據請求權」與「借款返還請求權」之競合）與「形成權併」之情形。 (2)判決基礎事實同一說：亦有認為，所謂請求之基礎事實同一係指：據以審判舊請求（舊訴）之基礎資料 （事實）與據以審判新請求（有意變更或追加之新訴）之基礎資料為同一 （新、舊兩請求有共通之爭點， 有關舊請求之訴訟資料或證據資料於新請求可援用）。而此類「基礎資料」通常係依處分權主義、辯論 主義或經由闡明權行使（或爭點整理）而被呈現於訴訟程序上，所以其並不等同於未經如此呈現以前 在於訴訟程序外之實體法上原因事實或社會生活上紛爭事實。 (3)紛爭關連說：此說兼顧實體法與訴訟法之觀點，認為所謂請求之基礎事實同一，係指變更或追加之訴與 原訴之主要爭點有其共同性 ， 各請求利益之主張在社會生活上可認為同一或關連 ，而就原請求之訴訟及 證據資料，於審理繼續進行在相當程度範圍內具有同一性或一體性，得期待於後請求之審理予以利用， 俾先後兩請求在同一程序得加以解決，避免重複審理，進而為統一解決紛爭者，即屬之（最高法院 90 年度台抗第 2 號民事裁定參照）。此說為目前多數實務見解所採。 (4)管見以為， 民事訴訟法第 255 條第 1 項第 2 款規定之立法目的，應在「擴大訴訟制度解決紛爭之機能」， 而非僅在解決新、舊訴訟標的理論之問題，故應以上開「判決基礎事實同一說」為可採。 2.承上，實務見解認為，民事訴訟法第 255 條第 1 項第 2 款之規定，因可利用原訴訟資料，除有礙於對造 防禦權之行使外，得適用於當事人之變更或追加（最高法院 106 年度第 13 次民事庭會議決議參照）。 3.末按，「主觀預備合併」者，係指在原告或被告方面，起訴時或訴訟中將原告或被告方面列先位及備位， 請求法院於認為先位當事人有理由時，即無須對備位當事人為裁判，而若認為對先位當事人請求為無理 由時，則應對備位當事人之請求加以裁判。而就應否承認此種「主觀合併（共同訴訟）」型態之問題， 在不同見解： (1)有基於追求「紛爭一次解決」、「避免裁判矛盾」及「保護原告實體權利（例如，避免對於備位被告之 請求罹於時效）」之目的，而採肯定說；惟亦有認為「備位被告可能未受任何裁判，導致其地位不安定」， 而採否定看法。 (2)管見以為，主觀的預備訴之合併，縱其先、備位之訴之訴訟標的容或不同，然二者在訴訟上所據之基 礎事實如屬同一，攻擊防禦方法即相互為用，而不致遲滯訴訟程序之進行。苟於備位訴訟之當事人未 拒卻而應訴之情形下，既符民事訴訟法所採辯論主義之立法精神，並可避免裁判兩歧，兼收訴訟經濟 之效，固非法所禁止（最高法院 98 年度台上第 1486 號民事判決、103 年度台抗第 478 號民事裁定 參照），故應以上開「肯定說」可採。 4.於本件，丙於訴訟中辯稱：「B 屋並非伊所建，伊僅係向某乙承租該屋…」云云，則該「Ｂ屋為乙所興 建（所有）」之事實已經由當事人之攻防而被呈現於「舊訴」（舊被告丙）之訴訟程序上，而成為「舊 訴」之判決基礎資料；又據以審判「新訴」（新被告乙）之判決基礎資料亦為該「Ｂ屋為乙所興建（所 有）」之事實，則新、舊訴之「判決基礎事實同一」，揆諸上開「判決基礎事實同一說」與最高法院 106 年度第 13 次民事庭會議決議之意旨，原告甲嗣後得依前開民事訴訟法第 255 條第 1 項第 2 款規定為訴 之追加，即追加新被告乙為共同被告。又應注意者係，原告甲雖係追加乙為「預備被告」，即將舊被告 丙與新被告乙做先、備位之排列，就此「主觀預備合併」之型態，揆諸前開說明，亦應肯定其合法性， 併此敘明。 結論：甲得於第一審審理中追加乙為被告，並先位請求丙拆屋還地及返還相當於租金之不當得利，備位請 求乙拆屋還地及返還相當於租金之不當得利。 (二)依甲上述「拆屋還地及返還相當於租金之不當得利」之聲明，倘若您是承辦法官，本件訴訟標的價額應如何 計算？ 1.按民事訴訟法第 77 條之 2 規定：「以一訴主張數項標的者，其價額合併計算之。但所主張之數項標的互相 競合或應為選擇者，其訴訟標的價額，應依其中價額最高者定之。（第 1 項）以一訴附帶請求其孳息、損 害賠償、違約金或費用者，不併算其價額。（第 2 項）」。又此所稱「所主張之數項標的互相競合或應為選 擇者」，包括「競合」、「選擇」與「預備」（最高法院 28 年渝上第 2213 號民事判例參照）合併之情形。 2.承上，有疑義者係，原告主張「所有物返還請求權」（民法第 767 條第 1 項前段規定參照）時，附帶請求 「相當於租金之不當得利」（民法第 179 條規定參照），是否有上開民事訴訟法第 77 條之 2 第 2 項規定之適 用？就此，多數實務見解認為應有上開民事訴訟法第 77 條之 2 第 2 項規定之適用，不併算其價額（最高 法院 96 年度第 4 次民事庭會議決議參照）。 3.次按，實務見解認為，請求將土地上之房屋拆除並交還土地之訴，係以土地之交還請求權為訴訟標的，其 訴訟標的之價額應以土地之價額為準，房屋之價額不包括在內（最高法院 94 年度台上第 2150 號民事判 決參照）。 4.末按，民事訴訟法第 77 條之 1 第 2 項規定：「核定訴訟標的之價額，以起訴時之交易價額為準；無交易價 額者，以原告就訴訟標的所有之利益為準。」。就此，有實務見解認為，請求將土地上之房屋拆除並交還 土地之訴，係以土地之交還請求權為訴訟標的，其訴訟標的之價額原則上應以土地之交易價額即「市價」 為準（最高法院 100 年度台抗第 568 號民事裁定參照）。 5.於本件，原告甲追加乙為「預備被告」，即將舊被告丙與新被告乙做先、備位之排列，屬「主觀預備合併」之型態，業如前述。則揆諸前開民事訴訟法第 77 條之 2 第 1 項規定及相關實務見解，其訴訟標的價額，應 依其中價額最高者定之，而非合併計算之。 6.承上，原告甲依民法第 767 條第 1 項中段及前段規定，起訴請求被告「拆屋還地」，並依民法第 179 條 規定，附帶請求被告返還自起訴狀繕本送達翌日起，回溯計算 5 年之「相當於租金之不當得利」，揆諸前 開民事訴訟法第 77 條之 2 第 2 項規定及相關實務見解，該「相當於租金之不當得利」之請求部分，不併算 其價額。亦即僅就該主請求（「拆屋還地」之請求）部分核定訴訟標的價額。而就上開「拆屋還地」之請 求部分，揆諸前開實務見解，其訴訟標的之價額應以Ａ地之價額為準，Ｂ屋之價額不包括在內，且該Ａ地 之價額原則上應以土地之交易價額即「市價」為準。 7.基此，依題意，系爭 A 地（面積 600 平方公尺）之「市價」為 2,000 元/平方公尺，則本件訴訟標的價額 即 120 萬元（計算式：2,000 元/平方公尺 X 600 平方公尺 = 120 萬元）。 結論：本件訴訟標的價額為 120 萬元（計算式：2,000 元/平方公尺 X 600 平方公尺 = 120 萬元）。 (三)若第二審法院若認為先位請求有理由時，法院得否就先位請求為審理？ 1.按基於「上訴不可分」之法理，就訴訟（判決）之一部提起上訴，其上訴效力（如「移審」之效力）及於 全部。惟應注意者係，「移審」（訴訟繫屬移至上級審）不代表上級審就可以「審判」之。基於「處分權主 義」之法理，原則上若當事人嗣後未將該未上訴之部分納入「上訴聲明」或「附帶上訴聲明」之範圍內， 上級審仍不得審判之。 2.承上，就「預備合併」，如第一審判決原告「先位請求」無理由，「備位請求」有理由，而僅被告就該「備 位請求」部分提起上訴時，一般認為，先、備位請求全部發生移審效，惟認為此時因移審效不等於審判範 圍，故若原告未就「先位請求」提起上訴或附帶上訴，則法院即不得予以審判。1 3.於本件，原告甲追加乙為「預備被告」，即將舊被告丙與新被告乙做先、備位之排列，屬「主觀預備合併」 之型態，業如前述。若第一審法院認為房屋確非丙所建，先位請求駁回原告之訴，備位請求判令乙應拆屋 還地及返還相當於租金之不當得利，僅被告乙（就「備位請求」）不服提起上訴，原告甲（就「先位請求」） 未為上訴，亦未為附帶上訴，則揆諸上開說明，該「先位請求」未納入當事人「上訴聲明」或「附帶上訴 聲明」之範圍內，基於處分權主義，第二審法院自不得審判之。 結論：若第二審法院若認為先位請求有理由時，法院仍不得就先位請求為審判。 "
        },
        {
            "question": "甲公司承包乙鐵路公司之坡道工程，甲公司經乙公司同意，再將工程轉包於丙工程行，丙工程 行為獨資商號，由王一經營，某日王一於工程中午休息時，在坡道上停妥車輛後，疏未注意竟 忘了拉手煞車，致車輛因坡度而下滑至旁邊之鐵軌，適有一輛火車經過而撞擊該車輛，並造成 大量人員傷亡。試問： (一)乙鐵路公司預期將遭受乘客及家屬之賠償請求，乃積極向甲、丙請求，請問乙公司應採取 何種措施，以保全強制執行？ (二)就丙部分，當事人應如何記載？",
            "official_answer": "(一)乙鐵路公司預期將遭受乘客及家屬之賠償請求，乃積極向甲、丙請求，請問乙公司應採取何種措施，以保全 強制執行？ 1.按民事訴訟法第 522 條第 1 項規定：「債權人就金錢請求或得易為金錢請求之請求，欲保全強制執行者， 得聲請假扣押。（第 1 項）前項聲請，就附條件或期限之請求，亦得為之。（第 2 項）」，其立法理由謂：「第 二項原僅規定就未到履行期之請求得聲請假扣押，惟第二百四十六條規定已擴大得提起將來給付之訴之適用範圍，明定於有預為請求之必要者，得提起之，並不限於未到履行期之請求，就此部分，亦有聲請假扣 押之必要，爰修正第二項，以資配合。至於附條件之請求因繫於將來不確定之事實，是否准予假扣押，應 由法院斟酌個案具體情形而為裁量。」。 2.次按，民事訴訟法第 523 條第 1 項規定：「假扣押 ，非有日後不能強制執行或甚難執行之虞者，不得為之。 」。 3.於本件，乙公司預期將遭受乘客及家屬之賠償請求，乃積極向甲、丙請求，該請求應屬「金錢請求」。又 該請求係以「乙公司遭受乘客及家屬之賠償請求」為條件，即屬上開民事訴訟法第 522 條第 2 項所定「附 條件之請求」，苟有日後不能執行或甚難執行之虞，乙公司（債權人）為保全其強制執行，自得依上開民 事訴訟法第 522 條第 1 項規定聲請「假扣押」。 結論：乙公司得聲請「假扣押」，以保全強制執行。 (二)就丙部分，當事人應如何記載？ 1.按假扣押聲請之程序屬民事訴訟法之裁定程序，除應具備民事訴訟法所規定之一般訴訟要件（如「當事人 能力」），尚須具備假扣押聲請之特別要件 2。就此，實務見解亦強調，原告或被告無當事人能力者，法院 應以裁定駁回原告之訴 ，民事訴訟法第 249 條第 1 項第 3 款規定甚明。 因假扣押程序規定於民事訴訟法中， 自有前揭民事訴訟規定之適用（臺灣高等法院 111 年度抗第 997 號民事裁定參照）。 2.次按，「當事人能力」者，乃指一般得為民事訴訟當事人之能力。如經判斷有「當事人能力」者，無論何 種訴訟均一律具備「當事人能力」 ，與各具體訴訟之性質、內容無涉。而就當事人能力，民事訴訟法第 40 條規定：「有權利能力者，有當事人能力。（第 1 項）胎兒，關於其可享受之利益，有當事人能力。（第 2 項）非法人之團體，設有代表人或管理人者，有當事人能力。（第 3 項）中央或地方機關，有當事人能力。 （第 4 項）」。 3.承上，上開民事訴訟法第 40 條第 3 項固規定：「非法人之團體 ， 設有代表人或管理人者，有當事人能力。」。 惟實務見解認為，獨資經營之商號，與民事訴訟法第四十條第三項所稱之非法人團體並非相當，自難認為 有當事人能力（最高法院 42 年台抗第 12 號民事判例參照） 。基此，應以商號業主為當事人，實務上多記 載為「ＯＯＯ商號即ＸＸＸ（商號業主姓名）」。 4.故於本件，丙工程行為「獨資商號」，由「王一」經營，揆諸上開說明，丙工程行並無「當事人能力」，不 能作為本件假扣押聲請程序（屬民事訴訟法之裁定程序）之當事人，故債權人乙公司應以丙工程行之負責 人「王一」作為當事人（債務人），並記載為「丙工程行即王一」。 結論：就丙部分，當事人應記載為「丙工程行即王一」。"
        }
    ]
}